<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<tei.2>
<teiHeader id="S02">
<fileDesc>
<titleStmt>
<title> غَلْيُونُ الْعَقِيدِ </title>
<author>  مُحَمَّدُ عَبْدُ الْمَلِكِ </author>
<respStmt><resp>compiled by</resp>
<name>Latifa Al-Sulaiti</name></respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher> Bahrain Press </publisher>
<pubPlace> Bahrain </pubPlace>
<date>2001</date>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>created in machine-readable form in Http://www.ArabicStory.net</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>Texts collected for use in the
    Corpus of Contemporary Arabic project, June, 2003</p>
</projectDesc>
<samplingDecl>
<p>Whole text of 870 words copied from the site</p>
</samplingDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date value="1992-08">August 1992</date>
<rs type="city">Manaama, Bahrain</rs>
</creation>
<langUsage>Arabic</langUsage>
<textClass>
<textDesc n="novel">
<channel mode="w">print; written</channel>
<constitution type="single"/>
<derivation type="original"/>
<domain type="art"/>
<factuality type="fiction"/>
<interaction type="none"/>
<preparedness type="spontaneous"/>
</textDesc>
<vacalization>
<status>finished
</status>
<vocalizedby>Taha Zerrouki</vocalizedby>
</vacalization>
<particDesc>
<person id="P1" sex="M" age="mid">
<birth date="1944-01-12">
<date>12 Jan 1944</date>
<name type="place">Manaama, Bahrain</name>
<nationality>=Bahraini</nationality>
</birth>
<firstLang>Arabic</firstLang>
<langKnown>Unknown</langKnown>
<residence>Long term resident of Bahrain</residence>
<education>University postgraduate</education>
<occupation>Unknown</occupation>
</person>
</particDesc>
</textClass>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>


 < p > مَاتَ الْعَقِيدُ فِي لَيْلَةٍ مُمْطِرَةٍ. فِي مَنْزِلِهِ الْكَبِيرِ الْوَاسِعِ اِسْتَرْخَى بَدَنَهُ الطَّوِيلُ كَالْزَّرافَةِ، كَانَتْ بِزَّتُهُ الْعَسْكَرِيَّةُ مَلِيئةَ بِالْغُبَارِ. و كَانَتْ النُّجُومُ تَسْتَقِرُّ عَلَى كَتِفِهِ. أَوْصَى الْعَقِيدُ زَوْجَتَهُ أَنْ يُدْفَنَ بِمَلاَبِسِهِ الْعَسْكَرِيَّةِ، كَانَتْ الْجَثَّةُ تَسْتَقْبِلَ الزُّوَّارَ وَالْجُنُودَ الَّذِينَ تَرَأَّسَهُمْ الْعَقِيدُ فِي حَيَاتِهِ و الْمُعْجَبِينَ بِهِ مِنَ الْجُمْهُورِ.</ p >
< p > وَكَانَتْ وَصِيَّةُ الْعَقِيدِ الثَّانِيَةُ أَنْ يُوضَعَ جَسَدَهُ فِي صُنْدُوقٍ زُجاجِيٍّ كَبِيرٍ. وَأَنْ يَسْتَقِرَّ سَيْفُهُ الْفِضِّيُّ بِجَانِبِهِ. اِخْتَارَتْ زَوْجَةُ الْعَقِيدِ حَديقَةَ الْمَنْزِلِ. و شَاهِد الْجُمْهُورُ مِنْ وَرَاءِ السُّورِ وَجْهَ الْعَقِيدِ الصَّامِتِ الْمَهِيبِ. و جَاءَ الْأَطْفَالُ الْفقراءُ مَعَ أَجْدَادِهِمْ لِلْفُرْجَةِ. لَمْ تَغْضَبْ زَوْجَةٌ الْعَقِيدِ، بَلْ فَتَحَتْ الْبَابَ عَلَى مِصْراعَيْهُ. كَانَتْ وَصِيَّةُ الْعَقِيدِ الثَّالِثَةُ أَنْ يَرَاهُ الْجُمْهُورُ و هُوَ مُسَجًّى و غَلْيُونُهُ فِي فَمِهِ.</ p >
< p > لِمَاذَا اِخْتَارَ الْعَقِيدُ أَنْ يَمُوتَ بِهَذِهِ الصُّورَةِ ؟ عَجَزَتْ الزَّوْجَةُ عَنِ الرَّدِّ عَلَى أسْئِلَةِ الْمُعَزِّينَ و الصَّحَفِيِّينَ. بَعْضُهُمْ قَالَ: لِيُرْهِبُ الثُّوَّارَ فِي مَوْتِهِ.. و بَعْضُهُمْ قَالَ: الْعَقِيدُ بِطَبْعِهِ يَكْرَهُ الْقُبُورَ و الْأَمَاكِنَ الضَّيِّقَةَ.</ p >
< p > كَانَ الْعَقِيدُ يَعِيشَ كُلُّ حَيَاتِهِ فِي الْهَوَاءِ الطَّلْقِ. يَنَامُ فِي الْهَوَاءِ الطَّلْقِ خَلْفَ الْحَديقَةِ. كَانَ لَهُ بُسْتَانٌ خَاصٌّ يَقْضِي فِيهِ أَوْقَاتَهُ السِّرِّيَّةَ. لَا أَحَدَ يَسْتَطِيعُ عَدَّ خَلِيلَاتِ الْعَقِيدِ أَوْ قَتْلَاهُ فَقَدْ بَرَعَ فِي الْمَوْتِ و النِّسَاءَ. وَكَانَ عَلَى قَدْرِ كَافٍّ مِنَ الْوَسَامَةِ و قُوَّةِ الشَّخْصِيَّةِ.</ p >
 < p > بَعْدَ أيَّامٍ ذَوَى وَجْهُ الْعَقِيدِ وَتَحَوَّلَ إِلَى الْبَيَاضِ و أَصْبَحَ عَجِينَةً هَالِكَةً، وَخَرَجَتْ رَائِحَةٌ نَفَّاذَةٌ مُخْتَرِقَةً الزُّجَاجَ الْجَمِيلَ. لَمْ تَكُنْ الرَّائِحَةُ الْقَوِيَّةُ لِتُنَاسِبَ جَلاَلَ الْجُثَّةِ و النُّجُومِ و السَّيْفِ و الصُّنْدُوقِ الزُّجاجِيِّ. و بَعْدَ أيَّامٍ سَرَحَ بَعْضُ الدُّودِ تَحْتَ رَأْسِهِ. كَانَ الْجُمْهُورُ يَحْضُرُ فِي طَوَابِيرَ طَوِيلَةٍ لِمُشَاهِدَةِ الْعَقِيدِ، وَكَانَتْ زَوْجَتَهُ تَطْلُبَ اِلْتِزَامَ الْهُدُوءِ. وَلِأَنَّ الْعَقِيدَ قَدْ أَوْصَى أَنْ يَنْكَسِرَ الصُّنْدُوقُ الزُّجاجِيُّ بِنَفْسِهُ بِفِعْلِ الْحَرارَةِ، أَوْ الزَّمَنِ فَقَدْ وَجَدَتْ زَوْجَتُهُ نَفْسَهَا فِي مَوْقِفٍ حَرَجٍ.. مَعَ الرَّائِحَةِ النَّتِنَةِ، كَانَ الدُّودُ يَسِيرُ أَصْفَرَ عَلَى جُدْرَانِ الزُّجَاجِ وَيَتَثَاءَبُ. وَبَعْدَ أَسَابِيعَ صَغُرَ حَجْمُ الرَّأْسِ. كَانَ الدُّودُ يَكْبُرُ و يَتَقَيَّأُ عَلَى الزُّجَاجِ. ثُمَّ خَرَجَ بَعْضُ الذُّبَابِ مِنَ الدُّودِ. كَانَتْ جُثَّةُ الْعَقِيدِ تَبْدُو فِي هَيْئَةٍ جَدِيدَةٍ: سِيقَانُهُ الطَّوِيلَةُ. عِظَامُهُ الْمُمْتَدَّةُ. اللَّحْمُ الَّذِي عَلِقَ بِالْأَضْلاَعِ. بُقَعُ الدَّمِ الْجَافِّ و الرَّصَاصَاتِ الَّتِي اِخْتَرَقَتْ جَسَدَهُ.</ p >
 < p > بَعْدَ أيَّامٍ لَمْ تَعُدْ زَوَّجْتُهُ قَادِرَةً عَلَى النَّظَرِ إِلَى الْجُثَّةِ. الْوَجْهُ كَانَ يَتَفَحَّمُ. وَالدُّودُ يُغَطِّي عَيْنَهُ و أَهْدَابَهُ و يُحَاوِلُ اِخْتِرَاقَ الزُّجَاجِ وَلَحْسِهِ ثُمَّ يَسْقُطُ تَحْتَ جُثَّتِهُ.</ p >
< p > عَاشَ الْعَقِيدُ مَا يَرْبُو عَلَى الْخَمْسِمِائَةِ عَامٍ. وَتَزَوَّجَ أَرْبَعِينَ أَلْفَ زَوْجَةٍ وَشَرِبَ نِصْفَ خُمُورِ الْأرْضِ. وَأَنْجَبَ شَعْبًا بِأَكْمَلِهِ وَكَانَ يَعْتَقِدُ أَنَّ الْجُمْهُورَ مِنْ أَبْنَائِهِ وَأَحْفادِهُ.. وَمِنْ حَقِّهِمْ أَنْ يُلْقُوا عَلَيْهِ النَّظْرَةَ الْأَخِيرَةَ.</ p >
< p > كَانَتْ الطَّوَابِيرُ تَمْضِي صَامِتَةً و يَبْتَهِلَ الرِّجَالُ و النِّسَاءَ الْكِبَارُ إِلَى اللَّهِ أَنْ يَعْفُوَ عَنْ ذُنُوبِهِ الْكَثِيرَةِ فَقَدْ تَجَاهَلَ أُبُوَّتَهُ لِشَعْبِهِ وَنَسِيَ ذُرِّيَّتَهُ وَانْغَمَسَ فِي حَيَاتِهِ الْخَاصَّةِ و أَفْرَطَ فِي الشَّرَابِ و النِّسَاءَ و قَتْلَ الثُّوَّارِ.</ p >
< p > كَانَ الْعَقِيدُ لَا يُؤْمِنْ إِلَّا بِنَفْسِهُ. و قَدْ صَاغَ لَهُ حَيَاةً مُحْكَمَةً حَيْثُ كَانَ يُشَاهَدُ فِي سَيَّارَةٍ سَوْداءَ مُغْلَقَةٍ تُغَطِّيهَا سَتَائِرُ سَوْداءُ مُغْلَقَةٌ.</ p >

 < p > و كَانَتْ الْعَصَا الْمَصْقُولَةُ لَا تُفَارِقُ خَصْرَهُ.</ p >
< p > و لِفَرْطِ اِنْشِغالِهُ كَانَ يَنَامُ عَلَى جُثَثِ قَتْلَاهُ.</ p >
< p > فِي يَوْمٍ مَطِيرٍ آخَرَ اِهْتَزَّتْ الْأَشْجَارُ فِي الْحَديقَةِ، وَسَقَطَ الْوَرَقُ. كَانَ الصُّنْدُوقُ الزُّجاجِيُّ يَسْتَقْبِلُ الْمَطَرَ بِهُدُوءٍ. وَكَانَ وَجْهُ الْعَقِيدِ يَخْتَفِيَ خَلْفَ الْمَطَرِ وَالزُّجَاجُ وَيَكَادُ يَتَلَاشَى. كَانَ الصُّنْدُوقُ فِي الصَّبَاحِ التَّالِي صَغِيرًا أَبْيَضَ. و شَاهَدَ الْجُمْهُورُ الَّذِي لَمْ يَنْقَطِعْ عَنْ زِيَارَةِ الْعَقِيدِ، عِظَامَهُ الْكَبِيرَةَ وَعَلَيْهَا التِّيجَانُ وَالنُّجُومُ وَالدُّودُ وَالصَّدِيدُ، وَكَانَ السَّيْفُ يَصْدَأُ بِفِعْلِ الرُّطوبَةِ مَعَ الْأيَّامِ. فُوجِئَتْ زَوْجَةُ الْعَقِيدِ بِأَمْرٍ عَسْكَرِيٍّ يُطَالِبُهَا بِدَفْنِ عِظَامِهِ وَالْاِحْتِفَاظِ بِسَيْفِهِ وَنُجُومِهُ. وَرَفَضَتْ زَوْجَتُهُ تَنْفِيذَ الْأَوَامِرِ. قَالَتْ السُّلُطَاتُ الْعَسْكَرِيَّةُ أَنَّ بَقَاءَ هَيْكَلِ الْعَقِيدِ بِهَذِهِ الطَّرِيقَةِ قَدْ أَضَاعَ هَيْبَةَ الدَّوْلَةِ.</ p >

 < p > وَقَدْ أَجَابَتْ الزَّوْجَةُ السُّلُطَاتِ فِي خِطَابٍ رَسْمِيٍّ أَنَّ الْجُمْهُورَ الَّذِي يَأْتِي لِلزِّيارَةِ يَكْبُرُ، وَلَا بِدْ مِنَ اِحْتِرَامِ رَغْبَاتِ الْمَوْتَى. جَاءَهَا الرَّدُّ فِي الْحَالِ: لَمْ يَبْقَ شَيْءٌ مِنَ الْجُثَّةِ.. لَمْ يَبْقَ مِنَ الْعَقِيدِ شَيْءٌ.</ p >
< p > أَغْضَبَ هَذَا الْخِطَابُ زَوْجَةَ الْعَقِيدِ وَكَتَبْتِ إِلَى السُّلُطَاتِ الْعُلْيَا: أَنَّ هَذِهِ الْعِظَامَ قَدْ حَفِظَتْ نِظَامَ الدَّوْلَةِ خَمْسَةَ قُرُونٍ. أَمَا خِطَابُ الرِّئَاسَةِ الْأَخِيرُ فَقَدْ جَاءَ لِيُنْذِرَ بِاِجْتِثَاثِ الصُّنْدُوقِ الزُّجاجِيِّ و تَحْطِيمِهِ.</ p >
< p > فِي الْيَوْمِ الثَّانِي جَاءَتْ جَرَّارَاتُ السُّلْطَةِ، وَدَبَّابَاتُهَا، وَبَعْضُ فِرَقِهَا الْمِدْفَعِيَّةِ. وَكَانَتْ مُفَاجَأَةٌ أُخْرَى لِلْجَمِيعِ هَذِهِ الْمَرَّةَ فَقَدْ سَرَقَ الْجُمْهُورُ هَيْكَلَ الْعَقِيدِ، وَمَثَّلُوا بِهِ فِي الشّوارعِ. وَصَنَعَ الْأَطْفَالُ مِنْ عِظَامِهِ و أسْنَانِهِ أَلْعَابًا وَهْمِيَّةً وَمَلَؤُوا جُمْجُمَتَهُ بِالتُّرَابِ.</ p >

 < p > وَاِتَّكَأَ رَجَلٌ عَجُوزٌ فِي الشَّارِعِ عَلَى عِظَامِ سَاقِهِ الطَّوِيلَةِ. لَكِنَّ أَوْلاَدَ الزِّنَى الَّذِينَ أَنْجَبَهُمْ مِنْ خَلِيلَاتِهِ عَبْرَ قُرُونٍ خَرَجُوا مُطَالِبِينَ بِرَميمِهِ. بَعْدَ شُهُورٍ رَأَتْ زَوْجَةُ الْعَقِيدِ وَهِيَ تَهْبِطُ الشَّارِعَ نُجُومَهُ فِي صُنْدُوقِ الزُّبَالَةُ تَحْتَ أَقْدَامِ الشَّحَّاذِينَ. وَرَأَتْ غَلْيُونَهُ الْكَبِيرَ فِي حَديقَةِ الْمَنْزِلِ يَسْتَوْطِنُهُ فَأْرٌ صَغِيرٌ. وَشَاهَدَتْ بَدْلَتَهُ الْعَسْكَرِيَّةَ عَلَى شَحَّاذٍ. ثُمَّ رَأَتْ سَيْفَهُ بَعْدَ سَنَّتَيْنِ فِي عَرْضٍ مَسْرَحِيٍّ لِأَوْلاَدِ الْمَدَارِسِ.</ p >
</body>
</text>
</tei.2>

