<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<tei.2>
<teiHeader id="S03">
<fileDesc>
<titleStmt>
<title> صعود القمر </title>
<author> سعاد الخليفة </author>
<respStmt><resp>compiled by</resp>
<name>Latifa Al-Sulaiti</name></respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher> Bahrain Press </publisher>
<pubPlace> Bahrain </pubPlace>
<date>2001</date>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>created in machine-readable form in Http://www.ArabicStory.net</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>Texts collected for use in the
    Corpus of Contemporary Arabic project, June, 2003</p>
</projectDesc>
<samplingDecl>
<p>Whole text of 2294 words copied from the site</p>
</samplingDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date value="1992-08">August 1992</date>
<rs type="city">Manaama, Bahrain</rs>
</creation>
<langUsage>Arabic</langUsage>
<textClass>
<textDesc n="novel">
<channel mode="w">print; written</channel>
<constitution type="single"/>
<derivation type="original"/>
<domain type="art"/>
<factuality type="fiction"/>
<interaction type="none"/>
<preparedness type="spontaneous"/>
</textDesc>
<particDesc>
<person id="P1" sex="F" age="mid">
<birth date="1944-01-12">
<date>12 Jan 1944</date>
<name type="place">Manaama, Bahrain</name>
<nationality>=Bahraini</nationality>
</birth>
<firstLang>Arabic</firstLang>
<langKnown>Unknown</langKnown>
<residence>Long term resident of Bahrain</residence>
<education>University postgraduate</education>
<occupation>Unknown</occupation>
</person>
</particDesc>
</textClass>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>

 < p > ثَلاثَةُ أيَّامٍ مَضَتْ دُونَ أَنْ يَأْتِيَ " سُعُودُ " إِلَى بَيْتِنَا.. هَذِهِ أَوَّلَ مَرَّةٍ يَتَغَيَّبُ فِيهَا كُلَّ هَذِهِ الْمُدَّةِ.. مُنْذُ وَلَدَتْهُ جَارَتُنَا مُنِيرَةٌ وَهُوَ لَا يَعْرِفُ مَكَانًا غَيْرَ بَيْتِنَا.. كَأَنَّ أُمِّي هِيَ أُمُّهُ وَكَأَنَّ أُمَّهُ هِيَ أُمِّي.. تَعَلَّقَ بِي مُنْذُ الشُّهُورِ الْأُولَى.. وَهُوَ الْآنَ فِي السَّابِعَةِ مِنْ عُمْرِهِ لَكِنَّهُ لَا يَزَالُ ذَلِكَ الطِّفْلَ الَّذِي لَا يُحِبُّ شَيْئاً فِي الدُّنْيَا مِثْلَمَا يُحِبُّ غُرْفَتِي هَذِهِ.. يَعْرِفُ كُلَّ تَفَاصِيلِهَا.. وَيَعْبَثُ بِكُلِّ شَيْءٍ فِيهَا.. لَا أَسْتَطِيعُ أَنْ أُخْفِيَ عَنْهُ أَسْرَارِي.. إِنَّهُ يَفْتَحُ حَتَّى رَسَائِلِي.. وَيَقْرَأُ فِيهَا بِطَرِيقَتِهِ الْمُتَعَثِّرَةِ.. وَأَضْحَكُ عَلَى لُثْغَتِهِ الْجَمِيلَةِ وَهُوَ لَا يَعْبَأُ مِنْ ذَلِكَ بَلْ يَمْضِي وَيَعْبَثُ بِكُلِّ شَيْءٍ وَحِينَ أسْتَفِزُّهُ يُبَادِلُنِي بِالْاِنْزِواءِ بَعِيدًا وَيُقَرِّرُ أَلَّا يَتَكَلَّمَ مَعِي وَلَا يَنْطِقَ بِأَيِّ كَلِمَةٍ أَمَامِي.. فَلَا أُصَدِّقُهُ.. وَلَكِنْ مَا إِنْ يَمْضِيَ شَيْءٌ مِنَ الْوَقْتِ حَتَّى أَشْعُرَ بِأَنَّهُ اِبْتَعَدَ عَنِّي بِالْفِعْلِ.. وَأَنَّ شَيْئاً مِنَ الْوَحْشَةِ قَدْ اِعْتَرَانِي بِسَبَبِ صَمْتِهِ فَأَذْهَبُ إِلَيهِ و أُغَنِّي:</ p >
 < p > أَلَا يَا سُعُودٍ مَا شِفْتَ الْقَمَرَ.</ p >
< p >..................</ p >
< p > فَيَبْتَسِمُ قَلِيلًا وَيَنْظُرُ إليَّ فِي حُبٍّ وَكَأَنّهُ يَتَوَقَّعَ مِنِّي كُلَّ مَرَّةَ أَنْ أَغَنِيٌّ لَهُ هَذِهِ الْأُغْنِيَّةَ حَتَّى يَعُودَ وَيَرْضَى.. وَحِينَ لَا يَرُدُّ عَلَيَّ أَسْتَمِرُّ فِي الْغِنَاءِ.. ثُمَّ يَقُولُ:</ p >
< p > إيهِ نِعْمَ شِفْتُهُ !!</ p >
< p > وَيْنُ شِفَتِهِ ؟</ p >
< p > فِي عُيُونِكِ </ p >
< p > ثُمَّ يَخْتَلِطُ ضَحِكِي مَعَ ضَحِكِهِ.. وَأَضُمُّهُ.. فَيُكَادُ يَطِيرُ مِنَ الْفَرْحَةِ.. و يَقُولُ لِي:</ p >
< p > كُلَّ يَوْمٍ وَدِّيٍّ أَزْعَلُ عَلَيْكِ </ p >
< p > كُلَّ يَوْمٍ ؟ ليش يَا " سُعُودُ "؟</ p >
< p > حَتَّى تُغَنِّينَ لِي..</ p >
< p > بَسْ !!</ p >
 < p > و تَضُمِّينِي..</ p >
< p > زِيْنَ يَا " سُعُودُ " مَا دُمْتَ تُحِبُّ أَنْ أُغَنِّيَ لَكَ تَعَالَ إِذَنْ.. و اِسْمَعْنِي.. قُلْ مَعِي:</ p >
< p > أَنَا اِسْمَي " سُعُودٌ "</ p >
< p > وَأَنْتِ اِسْمَكْ " سَعِيدَةٌ "</ p >
< p > يَوْمُ دُرِزَ الْعُودَ </ p >
< p > أيَّامِي جَدِيدَةٌ </ p >
< p > كَانَ صَوْتُهُ جَمِيلًا و هُوَ يُرَدِّدُ الْأُغْنِيَّةَ مَعِي.. خَاصَّةً حِينَ يَلْثَغُ فِي نُطْقِ الرَّاءِ فَتَبْدُو فِي فَمِهِ الصَّغِيرِ وَكَأَنَّهَا بَيْنَ الرّاءِ وَالْغَيْنِ.. أُحِسُّ بِأَنَّ صَوْتَهُ الْجَمِيلَ يَصْدُرُ مِنْ فَرْحَةٍ غَامِرَةٍ لَا أَعْرِفُ مَصْدَرَهَا، لَكِنَّهُ يُوحِي لِي أَحْيَاناً بِمَعْنًى غَرِيبٍ و هُوَ يَلْعَبُ فِي غُرْفَتِي.. كَانَ يَقُولُ:</ p >
< p >-" سَعِيدَةٌ" أَنَا مَتَى أَرَاكِ أَكْبُرُ.</ p >
< p >- تَكْبُرُ !! يَعْنِي كَمْ يَصِيرُ عُمَرُكَ ؟</ p >
< p >- كَبِيرًا مِثْلَ أَخِي خَالِدٍ.</ p >
< p >- اللهُ أَكْبَرُ يَا " سُعُودُ " يَعْنِي أَنْتَ الْآنَ أكْبَرُ مِنِّي...؟!</ p >
< p >- نَعَمْ أَكْبَرُ </ p >
 < p > كَأَنِّي أَرَى كُلَّ شَيْءٍ فِي دَاخِلِهِ يَرْكُضُ.. يَرْكُضُ إِلَى الأَمَامِ.. تَمَامًا كَمَا أَنَّ كُلَّ شَيْءٍ فِي دَاخِلِي كَانَ يَرْكُضُ.. يَرْكُضُ إِلَى الْوَرَاءِ.. كُنْتُ أَرُدُّ عَلَيهِ حِينَ يُبَاهِينِي بِأَنَّهُ أكْبَرُ مِنِّي:</ p >
< p >- خَلِّيكَ أكْبَرَ يا " سُعُودُ " و خَلِّينِي أَصْغَرَ.</ p >
< p >- أَنْتِ تَصِيرِينَ أَصْغَرَ مِنِّي ؟؟!</ p >
< p >- نَعَمْ أَصْغَرَ..</ p >
< p >- يَعْنِي تُرِيدِينَ أن  أَصِيرَ رَجُلًا...</ p >

 < p > و يَمْضِيَ خَيَالُهُ.. أُحَاوِلُ أَلَّا أَعْبَأَ بِمَا يُفَكِّرُ.. أَصْمُتُ عَنهُ لَحَظَاتٍ بَيْنَمَا يَعْبُرُ الزَّمَانَ وَالْمَكَانَ.. يَنْقُلُنِي مِنْ غُرْفَتِي إِلَى الْخَارِجِ.. وَأَنْشَغِلُ عَنْهُ قَلِيلًا بَيْنَمَا يَنْشَغِلُ هُوَ فِي رَسْمِ وُجُوهٍ جَمِيلَةٍ يَقُولُ بِأَنَّهَا تُشْبِهُنِّي.. أَفُكِّرُ بَعيدًا عَنْهُ.. أُفِكِّرُ فِي عَدَدِ الَّذِينَ تَقَدَّمُوا مِنِّي وَلَكِنِّي كُنْتُ أَرُفُضُ دَوْمًا.. كُنْتُ أَتَطَلَّعُ إِلَى الْوَاحِدِ مِنْهُمْ أَبْحَثُ عَنْ شَيْءِ غَامِضٍ يُوجَدْ فِي زَمَنٍ بَعيدٍ.. رُبَّمَا فِي طُفُولَتِهِمْ فَلَا أَجِدُ شَيْئاً وَإِنَّمَا أَجِدُهُمْ يَرْتَدَوْنَ أَقْنِعَةً سَمِيكَةٍ وَمُخِيفَةً.. مُنْذُ ثَلاثَةِ أيَّامٍ فَقَطْ اِنْحَسَرَ جَانِبٌ مَا عَنْ ذَلِكَ الشَّيْءِ الْغَامِضِ.. لَقَدْ رَأَيْتُ " عَبْدَ اللَّهُ " اِبْنَ خَالَتِي وَطَلَبَ الزَّوَاجَ مِنِّي وَبِالْفِعْلِ وَافَقَتْ أُمِّي كَمَا وَافَقَ جَمِيعُ إِخْوَتِي وَانْتَشَرَ خَبَرُ ذَلِكَ بَيْنَ جِيرَانِنَا وَأَقَارِبُنَا.. وَلَا أَدْرِي مَا إِذَا كَانَ هَذَا الْخَبَرُ قَدْ عَرَفَ بِهِ " سُعُودٌ " أَمْ لَا..</ p >
<p>- 2 -</p>
 < p > لَمْ نُدْرِكْ فِي الْبَيْتِ كَيْفَ وَصَلَ الْخَبَرُ إِلَى " سُعُودٍ " وَمَنْ هُوَ الَّذِي نَقَلَهُ إِلَيْهِ.. وَكَيْفَ.. لَكَنَّنَا فُوجِئْنَا بِغِيَابِهِ مُنْذُ ثَلاثَةِ أيَّامٍ عَنِ الْجُلُوسِ مَعَنَا عَلَى الْغَدَاءِ.. حِينَ ذَهَبْتُ إِلَيهِ فِي الْغُرْفَةِ الصَّغِيرَةِ وَجَدْتُهُ حِينَئِذٍ قَدْ غَطَّى وَجْهَهُ بِلِحَافٍ مُتَحَاشِياً النَّظَرَ إِلَى أحَدٍ.. نَادَيْتُهِ فَلَمْ يُرُدَّ.. قُلْتُ لَهُ:</ p >
< p >- سُعُودٌ حَطَّيْنَا الْغَدَاءَ </ p >
<p>- .............. </p>
 < p > ظَلَّ عَلَى الْفِرَاشِ دُونَ حَرَكَةٍ.. لَمْ أَتَمَكَّنْ مِنْ رُؤْيَةِ وَجْهِهِ.. لَوْ رَأَيْتُهُ لَكُنْتُ أَدْرَكْتُ شَيْئًا عَلَى الْأَقَلِّ.. جَاءَتْهُ أُمِّي مَرَّةً ثَانِيَةً وَنَادَتْهُ فَلَمْ يَرُدَّ عَلَيْهَا.. ظَنَّتْ أَنَّهُ نَائِمٌ وَتَرَكْتِهِ,, وَمَضَى ظُهْرُ ذَلِكَ الْيَوْمِ عَادِيًّا.. كُنَّا نُغْمِضُ أَعَيُنَنَا عَنْ " سُعُودٍ "، لَقَدْ ظَلَّ عَلَى الْفِرَاشِ فَتْرَةً طَوِيلَةً.. لَمْ يَأْكُلْ وَلَمْ يَشْرَبْ شَيْئَا حَتَّى الْمَسَاءِ.. وَلَمْ يَتَحَرَّكْ مِنْ فِرَاشِهِ.. وَلَمْ يَتَكَلَّمْ.. وَلَمْ يَنْظُرْ إِلَى أَحَدٍ، حَتَّى أُمِّي لَمْ تَسْتَطِعْ مَعْرِفَةَ مَا بِهِ.. بَعْدَ أَذَانِ الْمَغْرِبِ جِئْتُ إِلَيهِ فَحَدَّثْتُهِ.. كَانَ صَامِتًا.. وَضَعْتُ يَدَي عَلَى جِسْمِهِ فَوَجَدْتُهُ يَرْتَعِدُ مِنَ الْبَرْدِ.. وَيُرَدِّدُ:</ p >
 < p >- سَعِيدَةٌ.. سَعِيدَةٌ </ p >
< p > أَخْبَرْتُ أُمِّي بِأَنّهُ يُرَدِّدُ اِسْمَكِ.. وَطَلَبْتُ مِنهَا أَنْ تَذْهَبَ وَتُنَادِيَكِ كَيْ تُقْنِعِيهِ بِالطَّعَامِ عَلَى الْأَقَلِّ..</ p >
< p > وَحِينَ جَاءَتْ إِلَيكِ هُنَا لَمْ تَجِدْكِ.. كُنْتِ فِي بَيْتِ خَالِكَ.. جَلَسْتُ بِالْقُرْبِ مِنْكِ أَتَحَيَّنُ أَيَّ حَرَكَةٍ.. سَمِعْتُهِ يُرَدِّدُ بِلَا وَعْيٍّ أَغَنِيَّةً مُبْهَمَةً لَمْ أَعْرِفْ مِنْ كَلِمَاتِهَا شَيْئاً.. قُلْتُ لَهُ:</ p >

 < p >- هَلْ سَتَأْكُلُ شَيْئاً يَا " سُعُودُ "؟ رُدَّ عَلَّي.. أَنَا أُخْتُكَ.. هَلْ يُؤَلِّمُكَ شَيْءٌ ؟ هَلْ نُحْضِرُ لَكَ طَبِيبًا..؟..</ p >
< p > لَمْ يَرُدَّ عَلَّي.. و لَمْ يَكْشِفْ لِي عَنْ وَجْهِهِ. لَمْ يَكُنْ يُرِيدُ أَنْ يَرَى أحَدًا.. مَدَدْتُ يَدِي تَحْتَ اللِّحَافِ وَوَضَعْتُهَا عَلَى خَدِّهِ كَيْ أَجُسَّ حَرارَتَهُ.. كَانَتْ الْحَرارَةُ عَادِيَّةً.. تَرَكْتُهُ وَقُلْتُ لِأُمِّي دَعِيهِ الْآنَ.. وَاسْتَمَرَّ فِي الْفِرَاشِ.. أَهْمَلْنَاهُ طِوَالَ اللَّيْلِ.. لَمْ نَعْرِفْ فِيمَ كَانَ يُفَكِّرُ.. تَوَقَّعْنَا أَنَّهُ سَيَنْهَضُ مُبَكِّراً لِلْمَدْرَسَةِ كَعَادَتِهِ.. لَكِنَّهُ لَمْ يَتَحَرَّكْ مِنَ الْفِرَاشِ.. وَجَلَسْتُ بِجَانِبِهِ.. وَحِينَ وَجَدْتُهُ يَهْذِيَ بَاسِمَكِ عَرَفْتُ أَنَّ مَا يُعَانِي مِنْهُ " سُعُودً " أَمْرٌ يَتَّصِلُ بِكِ أَنْتِ.. قُلْتُ فِي نَفْسِي:</ p >


 < p > مَا الَّذِي حَدَثَ بَيْنكِ و بَيْنَ " سُعُودٍ "، إِنَّهُ يَعُودُ مِنَ الْمَدْرَسَةِ وَلَيْسَ عَلَى لِسَانِهِ سِوَى اِسْمِكِ أَنْتِ.. وَلَا يَكَادُ يُصَدِّقُ بِأَنّهُ سَيَرَاكِ بَعْدَ قَلِيلٍ.. أَحْيَاناً يَتْرُكُ الْغَدَاءَ وَيَقُولُ: سَأَتَغَدَّى فِي بَيْتِ " سَعِيدَةٍ".. وَلَا نَدْرِي هَلْ يَأْكُلُ شَيْئاً مَعَكَ أَمْ يَنْدَفِعُ بِدُونِ وَعْيٍ مِنْهُ.. يُلَمْلِمُ دَفَاتِرَهُ وَيَقُولُ:" بِأَنَّكَِ تُعَلِّمِينَهُ أَحُسْنَ مِمَّا يَتَعَلَّمُ فِي الْمَدْرَسَةِ ".. لَمْ يَحْدُثْ أَنْ قَلِقَتْ عَلَيهِ أُمِّي بِسَبَبِ تَأَخُّرِهِ.. بِمُجَرَّدِ أَنْ تَعْرِفَ بِأَنَّهُ كَانَ مَعَكِ يَسْكُنُ فِي دَاخِلِهَا شَيْءٌ كَالْْمَارِدِ.. و حِينَ يَعُودُ مِنْ عِنْدكِ لَا أَحُدُّ يُصَدِّقُ مَا هُوَ عَلَيْهِ مِنْ فَرَحٍ.. نَكَادُ نَرَى صُورَتَكِ فِي عُيُونِهِ وَفِي لَوْنِهِ وَفِي حَرَكَاتِهِ وَفِي صَوْتِهِ.. يُغَنِّي بِوَلَهٍ لَا يُمْكِنُ أَنْ يَصْدُرَ مِنْ طِفْلٍ فِي مِثْلِ عُمْرِهِ.. رَأَيْتُهُ بِعَيْنَيَّ هَاتَيْنِ يُرَدِّدُ:</ p >


 < p >- أَلَا يَا سُعُودُ مَا شُفْتَ الْقَمَرَ </ p >
< p > بَيْنَما تَنْحَدِرُ مَنْ عَيْنَيْهِ دَمِعَةٌ.. صَرَخْتُ عَلَيْهِ:</ p >
< p >- سُعُودُ مَا بِكَ..؟</ p >
< p >- لَا شَيْءُ..</ p >
< p > وَيَمْسَحُ دَمْعَتَهُ بِسُرْعَةٍ.. وَفِي خَجَلٍ.. ثُمَّ يُطْلِعُنِي عَلَى دَفَاتِرِهِ وَامْتِحَانَاتِهِ.. إِنَّهَا مُرَتَّبَةٌ وَنَظِيفَةٌ.. وَدَرَجَاتُهَا مُمْتَازَةٌ.. مُتَفَوِّقٌ فِي كُلِّ شَيْءِ.. لَكِنِّي لَمْ أَفْهَمْ الشَّيْءَ الْغَامِضَ الَّذِي جَعَلَهُ يَتَعَلَّقُ بِكِ عَلَى هَذَا النَّحْوِ.. كُنْتُ أَنْظُرُ إِلَى الْأَمْرِ طِوَالَ الْفَتْرَةِ الْمَاضِيَةِ عَلَى أَنَّهُ تَعَلَّقَ عَادِي.. قَدْ يَرَى فِيكِ جَمَالًا لَا يَرَاهُ أَحَدٌ.. رِقَّةً وَحَنَانًا لَا يَراَهُمَا فِي أَحَدٍ.. حُبًّا وَعَطْفًا وَأَشْيَاءً أُخْرَى كَثِيرَةً لَا يَرَاهَا فِي أَحَدٍ غَيْرِكِ.. رُبَّمَا لَا يَرَاهَا فِي أَنَا، أَوْ حَتَّى فِي أُمِّي.. فِي الْبِدَايَةِ فَهِمْتُ الْأَمْرَ كَذَلِكَ لَكِنْ حِينَ وَصَلَ إِلَيهِ خَبَرُ الْخُطُوبَةِ وَالزَّوَاجَ بَدَا الْأَمْرُ أَبْعَدَ مِمَّا فَهِمْتُ.. لَقَدْ بَدَأَ يَدْخُلُ فِي حَالَةٍ غَرِيبَةٍ.. بِالْأَمْسِ وَعِنْدَمَا بَدَأَ اللَّيْلُ اِنْتَابَتْهُ حُمًى شَدِيدَةً لَمْ تُخَفِّفْهَا الْكِمَادَاتُ وَلَا الْأَدْوِيَةُ.. الْيَوْمُ ثَالِثُ أيَّامِ الْحَادِثَةِ الَّتِي يُعَانِي مِنْهَا " سُعُودٌ "، لَمْ نَعُدْ نَسْتَطِيعُ النَّظَرَ إِلَيهِ.. تَغَيَّرَ شَكْلُهُ.. يَا اللَّهُ.. فِي ثَلاثَةِ أيَّامٍ.. أَصْبَحَ جِسْمُهُ هَزِيلًا.. عُيُونُهُ زائِغَةٌ.. وَجْهُهُ أَصْفَرُ.. لَا نَكَادُ نَسْمَعُ صَوْتَهُ وَلَا شَيْءَ </ p >
< p > عَلَى لِسَانِهِ سِوَى " يَمَّهُ.. سَعِيدَةٌ "</ p >
< p > وَالْآنَ فَقَدْنَا الْقُدْرَةَ عَلَى أَنْ نَفْهَمَ مَا يَحْدُثُ لِسُعُودٍ.. لَا أُخْفِي عَلَيْكَ، جَمِيعُنَا فِي الْبَيْتِ يَشْعُرُ بِأَنَّهُ يَمُوتُ مَوْتَا بَطِيئاً.. وَالْيَوْمَ سَنَنْقُلُهُ إِلَى الْمُسْتَشْفَى..</ p >
<p>- 3 -</p>
 < p > لَمْ أُقَدِّرْ شيئاً مِمَّا يَحْدُثُ لِسُعُودٍ.. وَلَمْ أَتَوَقَّعْهُ.. كُنْتُ أُدْرِكُ بِوُضُوحٍ أَنهُ كَلَمَّا كَبُرَ اِزْدَادِ تَعَلُّقُهِ بِي.. لَكِنَّي كُنْتُ أَنْدَهِشُ مِنْ بَعْضِ مَا يَقُولُهُ لِي فِي عَفْوِيَّةٍ لَا حُدودَ لَهَا.. فِي أحَدِ الْأيَّامِ مِنَ الْعَامِ الْمَاضِي أَحَسَّ بِحَرَكَةٍ غَرِيبَةٍ فِي مَنْزِلِنَا، وَأَدْرَكَ بِأَنَّ هَذِهِ الْحَرَكَةَ لِضُيُوفٍ تَقَدَّمُوا لِخِطَبَتِي وَلَمْ أُوَافِقْ.. حِينَ دَخَلْتُ غُرْفَتِي وَجَدْتُهُ يَنْتَظِرُ.. وَيَتَصَفَّحُ كِتَابَ الْقِرَاءةِ.. سَأَلَنِي:</ p >
< p >- مَاذَا حَدَثَ ؟</ p >
< p >- جَمَاعَةٌ يَخْطُبُونَ.. وَ أَنَا لَمْ أُفَكِّرْ فِي الزَّوَاجِ بَعْدَ.. أَنَا مَا زِلْتُ أَصْغَرَ مِنكَ يا:" سُعُودُ " أَلَيْسَ كَذَلِكَ..؟</ p >
< p > نَظَرَ إلَيَّ مُبْتَسِمًا وَ كَأَنَّ شَيْئاً غَمَرَ وَجْهَهُ بِدِفْءِ خَاصٍّ ثُمَّ قَالَ:</ p >
< p >- أُخْتِي سَعِيدَةٌ.. حِينَ أَكْبُرُ لَا أَحَدَ يَتَزَوَّجُكِ غَيْرِي أَنَا..</ p >
< p > ضَحِكْتُ حِينَهَا مِلْءَ قَلْبِي.. أَخَذْتُهُ إِلَى جَانِبِي وَ ضَمَمْتُهُ إِلَى صَدْرِي.. وَ قَبَّلْتُهُ بِحَنَانٍ.. وَ أَنْهَيْتُ لَهُ دُرُوسَهُ.. ثُمَّ خَرَجَ لَكِنْ ظَلَّتْ كَلِمَاتُهُ تُثِيرُ ذَاكِرَتَي.. أَضْحَكُ لَهَا تَارَةً، وَ أسْتَغْرِبَ تَارَةً، وَ أُفَكِّرُ فِي عَفْوِيَّتِهَا و بَراءَتِهَا تَارَةً أُخْرَى..</ p >


< p > لَسْتُ مُضْطَرَّةً لِإِعادَةِ النَّظَرِ فِي حُدُودِ الْمَشَاعِرِ الَّتِي تَشٌدُّنِي " إِلَى سُعُودٍ " بَلْ أَنَا مُرْغَمَةٌ الْآنَ عَلَى التَّفْكِيرِ بِعُمْقٍ فِيمَا كُنْتُ أُلَاحِظُهُ عَلَى نَفْسِي أَوَلًا حِينَ يَكُونُ مَعِي فِي هَذِهِ الْغُرْفَةِ </ p >
< p > شَيْءٌ مَا أَبْحَثُ عَنْهُ فِي رَجُلٍ لَعَلَّهُ كَانَ مَوْجُودًا فِي " سُعُودٍ ".. لَيْسَ مِنَ الضَّرُورَةِ أَنْ يَكُونَ هَذَا الشَّيْءُ هُوَ ذَاتُهُ الَّذِي تَبْحَثُ عَنهُ كُلُّ اِمْرَأَةٍ فِي الرَّجُلِ الَّذِي تُحِبُّ و إِنَّمَا قَدْ يَكُونُ شَيْئاً خَاصاً بِي أَنَا.. لَمْ يَكُنْ " سُعُودٌ " يَسْتَفِزُّ غَرِيزَتِي.. كَانَ يَسْتَفِزُّ رُوحِي.. وَ لَمْ تَكُنْ تَصَرُّفَاتُهِ مَعِي تَنْطَوِي عَلَى رَغْبَاتٍ مُبَكِّرَةٍ.. عَلَى الْعَكْسِ مِنْ ذَلِكَ.. كَانَتْ بَرَاءَتُهُ مَعِي لَا حُدُودَ لَهَا.. فِي أَحَدِ الْمَرََّاتِ دَخِلَ عَلَيَّ الْغُرْفَةَ وَ أَنَا نَائِمَةٌ.. وَ اِقْتَرَبَ مِنِّي دُونَ أَنْ أَشْعُرَ بِهِ وَ قَبَّلَنِي عَلَى خَدِّي بِرِفْقٍ شَدِيدٍ فَاسْتَيْقَظْتُ وَوَجَدَتْهُ مُرْتَبِكًا.. نَادَيْتُهِ وَ قَبَّلْتُهُ فَانْطَلَقَتْ رٌوْحٌهُ فِي الْمَكَانِ وَ رَاحَ يُشَاغِبُنِي بِأسْئِلَتِهِ الْكَثِيرَةِ.</ p >


< p > لَمْ أَضَعْ حُدُوداً بَيْنِي وَ بَيْنَ " سُعُودٍ "، كُنْتُ أَعْتَبِرُهُ أَصْغَرَ إِخْوَتِي.. وَ قَدْ أَرْتَدِي أَمَامَهُ الْمَلاَبِسَ الْخَفِيفَةَ دُونَ حَرَجٍ.. أَوْ يَدْخُلُ عَلَيَّ وَ أَنَا أَجُفِّفُ شَعْرِي.. لَمْ أَكُنْ أَضَعُ أَيَّ اِعْتِبارٍ لِكَوْنِهِ صَبِيًّا.. كُنْتُ أَشْعُرُ بِأَنهُ يَنْتَمِي لِرُوحِي.. أَبْتَهِجُ لِطُفُولَتِهِ وَ لَعَلَّهُ فِي الْمُقَابِلِ يَشْعُرَ بِذَلِكَ فَيَبْتَهِجُ لِأَسْبَابٍ أُخْرَى لَمْ أَكُنْ أُقَدِّرُهَا..</ p >


< p > لَا أَعْرِفُ كَيْفَ تَغَاضَيْتُ عَنْ خَبَرِ الزَّوَاجِ مِنْ اِبْنُ خَالَتِي.. إِنَّنِي لَمْ أُمَهِّدْ لَهُ مَعَ سُعُودٍ.. كُنْتُ أُدْرِكُ حَسَاسِيَّتَهُ الشَّدِيدَةَ وَ كَانَ عَلَيَّ الْاِحْتِيَاطُ عَلَى الْأقَّلِ.. لَكِنَّ الْمُشْكِلَةَ أَنَّ الْمَسْأَلَةَ تَمَّتْ بِسُرْعَةٍ لَمْ أَتَوَقَّعْهَا.. حَتَّى أُمِّي لَمْ تُخَطِّطْ لِذَلِكَ.. هَلْ يَسْتَحِقُّ " سُعُودُ " مَا يَحْدُثُ لَهُ الْآنَ مُقَابِل خَبَرِ الزَّوَاجِ ؟.. آهٍ كَمْ هُوَ مُؤْلِمٌ أَنْ أَتَخَيَّلَ فَقَطْ كَوْنَهُ يُعَانِي الْمَرَضَ مِنْ أَجْلِي.. فَكَيْفَ بِهِ الْآنَ وَ هُوَ فِي الْمُسْتَشْفى غَيْرَ قَادِرٍ عَلَى الْحَرَكَةِ.. عَلَى النُّطْقِ.. وَ مَنْ يَدْرِي رُبَّمَا يُصْبِِحَ غَيْرَ قَادِرٍ عَلَى أَنْ يَسْتَمِرَّ حَيًّا.. ثَلَاثَةُ أيَّامٍ فَقَطْ بَعْدَ خَبَرِ الزَّوَاجِ وَ فَعَلْتْ بِهِ مَا فَعَلْتْ.. فَكَيْفَ إِذَا اِنْتَظَرْتُ أيَّامًا أُخْرَى ؟..
إِنِّي لَا أُطِيقُ غِيَابَهُ فِي هَذِهِ الْأَيَّامِ الْقَلِيلَةِ فَهَلْ سَأُطِيقُ وَدَاعَهُ أَوْ فِقْدَانَهُ ؟.. مِنْ أَيْنَ لِي بِصَوْتِهِ الَّذِي يَخْرُجُ مِنْ قَلْبِي قَبْلَ أَنْ يَخْرُجَ مِنْ فَمَهْ ؟.. وَ مِنْ أَيْنَ لِي بِبَراءَتِهِ وَ نَزَقِهِ ؟.. وَ مِنْ أَيْنَ لِي بِأغَانِيِهِ ؟.. وَ مِنْ أَيْنَ لِي بِمَخْلُوقٍ أَيَّا كَانَ يَسْتَطِيعُ أَنْ يَقْتَرِبَ مِنْ رُوحِي كَمَا اِقْتَرَبَ " سُعُودٌ "؟.. وَ مِنْ أَيْنَ لِي بِإِنْسانٍ تُقَدِّرُ لَهُ الْحَيَاةَ وَ الْبَهِجَةَ وَ الْهَافِيَةَ وَ دَهْشَةُ الْبَرَاءَةِ وَ الطُّفُولَةِ ؟.. يُقَدِّرُ لِي كُلَّ ذَلِكَ تَبَعًا لِمَا يُقَدِّرُ لِي أَنَا.. هَلْ هُوَ مِنِّي وَ أَنَا مِنْهُ إِلَى هَذَا الْحَدِّ دُونَ أَنْ أَدْرِيَ ؟!.. كَانَ يُرَدِّدُ بِأَنهُ يَرَى صُعُودَ الْقَمَرِ فِي عُيُونِي.. وَ قَدْ غِبْتُ عَنْهُ الْآنَ أَكْثَرَ مِنْ ثَلَاثَةِ أيَّامٍ.. آهٍ مَا أَفْظَعَنِي.. مَا أَفْظَعَنِي..</ p >

< p > دَخَلَتْ " سَعِيدَةٌ " الْمُسْتَشْفَى كَالْْمَجْنُونَةِ.. كُلُّ شَيْءٍ أَمَامهَا يَبْدُوَ مُفْزِعًا.. الْأَبْوَابُ.. الْكَرَاسِيُّ.. الْبَشَرُ.. الْمَمَرَّاتُ.. الْعَرَبََاتُ.. خُطًى سَرِيعَةٌ، وَ أَنْفَاسٌ تَتَرَقَّبُ النَّظَرَ لِشَيْءٍ عَزِيزٍ.. اِقْتَرَبْتْ مِنَ الْغُرْفَةِ رَقْمَ( 13) دَفَعَتْ الْبَابَ فَوَجَدَتْ السَّرِيرَ خَالِيًا وَ لَا أحَدَ فِي الْغُرْفَةِ سِوَى صَوْتِ الْمَاءِ فِي الْحَمَّامِ الدَّاخِلِيِ.. خَرَجَتْ مِنْهُ الْمُمَرِّضَةُ.. سَأَلْتُهَا بِسُرْعَةٍ:</ p >
< p >- هَذِهِ غُرْفَةُ " سُعُودٍ "؟</ p >
< p >- سُعُودٌ نُقِلَ إِلَى الْعِنَايَةِ الْمُرَكَّزَةِ..</ p >

< p > خَفَقَ قَلْبُهَا وَ لَمْ تَسْتَطِعْ اِحْتِمَالَ حَالَةِ الْخَوْفِ.. فَأَلْقَتْ بِجِسْمِهَا عَلَى الْكُرْسِيِّ، وَ اِلْتَقَطَتْ أَنْفَاسَهَا.. وَ بَعْدَ لَحْظَاتٍ قَاوَمَتْ خَوْفَهَا وَ اِنْطَلَقَتْ بِسُرْعَةِ إِلَى مَوْقِعِ الْعِنَايَةَ الْمُرَكَّزَةَ.. عَنْدَمَا وَصَلَتْ إِلَى الْبَوَّابَةِ وَ تَطَلَّعَتْ إِلَى الإِضَاءَةِ الْحَمْرَاءِ وَ تَوَقَّفَ بِدَاخِلِهَا كُلُّ شَيْءٍ إِلَّا التَّفْكِيرَ فِي " سُعُودٍ ".. لَمْ تَعُدْ تُفَكِّرُ حَتَّى فِي الزَّوَاجِ مِنَ اِبْنِ خَالَتِهَا.. إِنّهَا الْآنَ مُسْتَعِدَّةٌ لِأَنْ تَفْعَلَ كُلَّ شَيْءٍ، وَ أَنْ تَتَخَلَّى عَنْ كُلِّ شَيٍْْ مِنْ أَجَلِهِ هُوَ.. لَمْ تَعُدْ تُفَكِّرُ بِأَنَّهَا أُكْبَرُ مِنْهُ وَ أَنَّهُ مُجَرَّدُ طِفْلٍ صَغِيرٍ.. أَدْرَكَتْ بِقُوَّةٍ أَنَّهُ وَحْدَهُ يَنْتَمِي إِلَى مُخَيِّلَتِهَا وَ حُلْمِهَا وَ رُوحِهَا وَ قَالَتْ فِي نَفْسِهَا:" ذَلِكَ فَقَطْ هُوَ مَا يُبْقِينَا أَحَيَاءً أَمَامَ بَعْضِنَا الْبَعْضِ "..</ p >
< p > تَطَلَّعَتْ إِلَى الْحَاجِزِ الزُّجَاجِيَّ.. كَانَ " سُعُودٌ " غَافِيًا وَ ثَلَاثُ مُمَرِّضَاتٍ يَنْشَغِلْنَ بِتَرَقُّبِ حَالَتِهِ..</ p >
< p > تَطَلَّعَتْ إِلَى أُخْتِهِ الْوَاقِفَةِ عِنْدَ الْبَابِ وَ طَفَرَتْ مِنْ عَيْنِهَا دَمِعَةٌ.. فَتَحَتْ الْبَابَ دُونَ أَنْ تَكْتَرِثَ بِالْمُمَرِّضَةِ الَّتِي حَاوَلَتْ مَنْعَهَا..</ p >
< p > اِقْتَرَبَتْ مِنْهُ.. وَ اِنْكَبَّتْ عَلَيهِ تُقَبِّلُهُ عَلَى وَجْهِهِ وَ رَأْسِهُ.. اِسْتَيْقَظَ " سُعُودٌ " نَظَرَ إِلَيْهَا وَ صَعَدَتْ أَنْفَاسَهُ.. رَدَّدَتْ لَهُ بِحَنَانٍ شَدِيدٍ وَ دُمُوعُهَا فِي عَيْنَيْهَا:</ p >
< p >- أَلَا يَا سُعُودُ مَا شِفْتَ الْقَمَرَ..</ p >
< p > فَجَاوَبَهَا صَوْتٌ بِعِيدٌ وَ مُتْعَبٌ:</ p >
< p >- شُفْتُ الْقَمَرَ.....</ p >
</ body >
</ text >
</ tei. 2 >


